%@P:exocorcp
Soit un segment $[IJ]$ tel que $IJ=10$~cm et ${\mathscr C}$ le cercle de
diamètre $(IJ]$. Soit $O$ le centre de ce cercle et $H$ un point du
cercle $\mathscr C$ tel que $IH=6$~cm.
\begin{myenumerate} 
\item Quelle est la nature du triangle $HIJ$ ? Calcule alors la
longueur $HJ$ et l'angle $\widehat{HIJ}$.
\item
\begin{enumerate}
\item Soit $A$ le point tel que $\vecteur{HA}=\vecteur{IJ}$. Quelle
est la nature du quadrilatère $AJIH$ ?
\item Soit $B$ le point tel que
$\vecteur{HB}=\vecteur{HI}+\vecteur{HJ}$.
 Quelle est la nature du quadrilatère $HIBJ$ ?
\item Démontre que le point $B$ appartient au cercle $\mathscr C$.
\item Démontre que le point $J$ est le milieu du segment $[AB]$.
\item Que représente la droite $(HJ)$ pour le segment $[AB]$ ?
\end{enumerate}
\item Soit $(d)$ la perpendiculaire à la droite $(BH)$ passant par
$A$. Elle coupe la droite $(HJ)$ en $C$.
\begin{enumerate}
\item Démontre que le triangle $ABC$ est isocèle en $C$.
\item La droite $(AH)$ coupe la droite $(BC)$ en $K$.
\\Démontre que les droites $(AK)$ et $(BC)$ sont perpendiculaires.
\end{enumerate}
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item Comme $H$ appartient au cercle de diamètre $[IJ]$ alors le
    triangle $HIJ$ est rectangle en $H$.
    \par\pythadroit IHJ{10}6
    \par Dans le triangle $HIJ$, rectangle en $H$, on a
    \[\Eqalign{
      \cos\widehat{HIJ}&=\frac{IH}{IJ}\cr
      \cos\widehat{HIJ}&=\frac6{10}\cr
      \widehat{HIJ}&\approx53\degres\cr
    }\]
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Comme $\vecteur{HA}=\vecteur{IJ}$ alors $AJIH$ est un parallélogramme.
    \item Comme $\vecteur{HB}=\vecteur{HI}+\vecteur{HJ}$ alors $HIBJ$
      est un parallélogramme. De plus, il possède un angle droit
      ($\widehat{IHJ}$). C'est donc un rectangle.
    \item Comme $HIBJ$ est un rectangle alors
      $\widehat{IBJ}=90$\degres.\\Comme le triangle $IBJ$ est
      rectangle en $B$ alors $B$ appartient au cercle de diamètre $[IJ]$.
    \item Comme $HAJI$ est un parallélogramme alors
      $\vecteur{IH}=\vecteur{JA}$.\\Comme $HJBI$ est un
      parallélogramme alors $\vecteur{BJ}=\vecteur{IH}$.\par Donc
      $\vecteur{BJ}=\vecteur{JA}$ et $J$ est le milieu du segment $[AB]$.
    \item La droite $(HJ)$ est perpendiculaire au segment $[AB]$ et
      passe par son milieu : c'est donc la médiatrice du segment $[AB]$.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Comme $C$ appartient à la médiatrice du segment $[AB]$ alors
      $C$ est équidistant de $A$ et de $B$. Par conséquent, le
      triangle $ACB$ est isocèle en $C$.
    \item Dans le triangle $BAH$, les droites $(AC)$ et $(HJ)$ sont
      des hauteurs sécantes en $C$. Donc $C$ est l'orthocentre du
      triangle $AHB$.\par
      Comme la droite $(BC)$ passe par un sommet du triangle $BAH$ et
      par son orthocentre $C$ alors la droite $(BC)$ est la troisième
      hauteur du triangle $ABH$.\\Par conséquent, les droites $(BC)$
      et $(AH)$ sont perpendiculaires.
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}